%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}
  \textsc{Suites numériques}\\
  \large Niveau sonore
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}
  Le niveau sonore se mesure en décibels (abrégé $db$). Par exemple, le bruit d'un scooter est \SI{90}{db}, et celui du décollage d'une fusée est \SI{180}{db}.

  On admet que lorsque l'on double une source sonore, le niveau sonore est augmenté de \SI{0,3}{db}. Par exemple, le bruit de deux scooters est \SI{90,3}{db}, et celui de deux fusées est \SI{180,3}{db}.

  On se pose la question suivante.
  
  \begin{quote}
    Combien de scooters sont nécessaires pour faire autant de bruit qu'une fusée ?
  \end{quote}

  Pour y répondre, on imagine l'expérience suivante. On commence avec un scooter, et on mesure le niveau sonore. Puis à chaque étape, on double le nombre de scooters, et on mesure le nouveau niveau sonore.

  On définie $u$ et $v$ les suites définies sur $\mathbb{N}^*$ par :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $u_n$ est le nombre de scooters à l'étape $n$ ;
    \item $v_n$ est le niveau sonore des scooters à l'étape $n$ ;
    \item $u_1$ et $v_1$ représentent le nombre initial de scooters (un seul) et son niveau sonore.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $u$ est une suite géométrique de premier terme $u_1=1$ et de raison $2$,
      et que
    $v$ est une suite arithmétique de premier terme $v_1=90$ et de raison $0,3$.
    \item Donner la formule explicite des suites $u$ et $v$.
    \item Résoudre $v_n\geq180$, et en déduire combien d'étapes seront nécessaires pour que le niveau sonore des scooters atteigne celui d'une fusée.
    \item En déduire combien de scooters sont nécessaires pour obtenir le niveau sonore d'une fusée.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage
\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}[Correction]~
  \begin{enumerate}
    \item Puisque le nombre de scooters est doublé à chaque étape, alors pour tout $n\in\mathbb{N}^*$, on a $u_{n+1}=2u_n$, donc la suite est géométrique de raison 2. Son premier terme est $u_1=1$ (car on commence l'expérience avec un seul scooter).

      De même, à chaque étape, le nombre de scooters double, donc la source sonore double, donc le niveau sonore augmente de \SI{0,3}{db} : $v_{n+1}=v_n+0,3$. La suite $v$ est donc arithmétique de raison 0,3, et de premier terme $v_1=90$ (car au départ, il y a un seul scooter produisant un bruit de \SI{90}{db}).
    \item Puisque $u$ est géométrique, alors pour tout $n\in\mathbb{N}^*$ : $u_n=u_1\times q^{n-1}$ (où $q$ est la raison), donc $u_n=1\times2^{n-1}=2^{n-1}$.

      Puisque $v$ est arithmétique, alors $v_n=v_1+(n-1)p$ (où $p$ est la raison) donc $v_n=90+0,3(n-1)$.
    \item Résolvons l'inéquation.
      \begin{align*}
v_n &\geq 180\\
90+0,3(n-1)&\geq180\\
0,3(n-1)&\geq90\\
n-1&\geq\frac{90}{0,3}\\
n-1&\geq300\\
n&\geq301
      \end{align*}
      Donc au bout de 301 étapes, le niveau sonore des scooters sera égal à celui d'une fusée.
    \item Le nombre de scooters nécessaires est alors donné par le terme $u_{301}$, soit $u_{301}=2^{301-1}=2^{300}\approx2\times10^{90}$.

      C'est un nombre énorme :
      \begin{itemize}
        \item Pour fabriquer ce nombre de scooters, il aurait fallu, depuis le big bang, fabriquer chaque seconde $10^{72}$ scooters : un milliard de milliards de milliards de milliards de milliards de milliards de milliards de milliards de scooters chaque seconde.
        \item En remplaçant chaque atome de l'univers par \emph{dix milliards} de scooters, on abtiendrait ce nombre.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
